---
title: Керуйте вашим робочим простором Плазми
date: "2011-01-26"
hidden: true
---


<h2>Випущено робочий простір KDE версії 4.6.0</h2>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-w10.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-w10.png" class="img-fluid" alt="Plasma Desktop in 4.6.0">
	</a> <br/>
	<em>Plasma Desktop in 4.6.0</em>
</div>
<br/>
<p>
 KDE з радістю оголошує про випуск нових версій Плазми для стаціонарних комп’ютерів та субноутбуків версії 4.6. У нових версіях виконано роботу з покращення зручності користування функціональними можливостями та додано нові можливості з використання під час роботи з Плазмою семантичних та орієнтованих на виконання певних завдань підходів.
</p>
<p>
Систему роботи з <b>просторами дій</b>переглянуто з метою спрощення користування просторами дій. У новій версії ви зможете робити вікна програм частиною певного робочого простору простим використанням відповідного пункту контекстного меню (меню, яке можна викликати клацанням правою кнопкою на заголовку вікна). Якщо ви перейдете до відповідного простору дій, ви зможете скористатися саме тими інструментами та програмами, які пасують до цього простору. Покращено також зручність виконання додавання, перейменування та вилучення просторів дій.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-w01.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-w01.png" class="img-fluid" alt="Пов’язати програму з простором дій дуже просто">
	</a> <br/>
	<em>Пов’язати програму з простором дій дуже просто</em>
</div>
<br/>

<p>
<b>Керування живленням</b> було переписано, коду стало менше, програму розбито на модулі (загалом отримано зменшення об’єму у десять разів). Тепер код простіше підтримувати у належному стані, можливе створення додатків для забезпечення роботи можливостей з керування живленням. Керувати живленням стало простіше завдяки новому інтерфейсу налаштування. У новому агенті правил передбачено можливості блокування небажаних дій: появи сповіщень і вимикання екрана під час перегляду відео.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-w02.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-w02.png" class="img-fluid" alt="Новий спрощений інтерфейс керування живленням">
	</a> <br/>
	<em>Новий спрощений інтерфейс керування живленням</em>
</div>
<br/>


<b>KWin</b>, програма для керування вікнами, стала швидшою ніж будь-коли, краще працює на ширшому колі графічних драйверів, завдяки значній оптимізації з метою кешування параметрів вікон і оновлення лише змінених областей екрана. Це надало змогу:
<ul>
    <li>значно покращити швидкодію;</li>
    <li>краще визначати можливості драйвера графічної підсистеми.</li>
    <li>Опис оптимізацій: <a href="http://blog.martin-graesslin.com/blog/2010/10/optimization-in-kwin-4-6/">http://blog.martin-graesslin.com/blog/2010/10/optimization-in-kwin-4-6/</a></li>
    <li>Ефект поточних вікон — вікна тепер можна закривати безпосередньо з загального огляду всіх вікон.</li>
</ul>

<p>
Серед інших покращень:
<ul>
    <li>ефективна обробка сповіщень про запуск програм;</li>
    <li>перероблена система сповіщення, уможливлено перенесення точки появи контекстних вікон сповіщення простим перетягуванням, спрощено перегляд журналу сповіщень і завдань. У режимі докладного перегляду можна переглядати графік швидкості звантаження даних.</li>
</ul>
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-w04.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-w04.png" class="img-fluid" alt="Тепер вікна сповіщення можна перетягнути у будь-яке зручне для вас місце на екрані">
	</a> <br/>
	<em>Тепер вікна сповіщення можна перетягнути у будь-яке зручне для вас місце на екрані</em>
</div>
<br/>

<p>
<ul>
    <li><a href="http://i158.photobucket.com/albums/t120/wdawn/sjelf-1.png">Аплет «Шафа»</a> — на панелі: автоматична зміна розмірів контекстного сповіщення, показ кількості непрочитаних повідомлень або кількості контактів у мережі.</li>
    <li>Систему роботи з <b>Цифровий годинник</b> на панелі зазнав значних змін. Тепер можна використовувати текст з затіненням, що покращить вигляд годинника у разі використання певних зображень тла і тем.</li>
    <li>Систему роботи з <b>Віджет задач Плазми</b> тепер підтримує кнопки запуску: просто перетягніть піктограму програми на панель задач, і відповідний пункт буде додано до списку панелі швидкого запуску.</li>
    <li><b>Плазму для субноутбуків</b> оптимізовано з метою зробити режим «Пошук з запуском» швидшим. Першою сторінкою газетного простору дій стало зручніше користуватися на сенсорних екранах.</li>
</ul>
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-w07.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-w07.png" class="img-fluid" alt="Інтерфейс пошуку і запуску Плазми для субноутбуків працює значно швидше">
	</a> <br/>
	<em>Інтерфейс пошуку і запуску Плазми для субноутбуків працює значно швидше</em>
</div>
<br/>

<p>
Серед інших покращень у робочому просторі Плазми зміни у темі піктограм Oxygen, а також краща інтеграція у середовище програм, які не є частиною комплексу програм KDE, завдяки повністю переписаній темі GTK Oxygen.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-w06.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-w06.png" class="img-fluid" alt="Нова тема Oxygen GTK спрощує інтеграцію програм, що не є частиною KDE, до робочого простору Плазми">
	</a> <br/>
	<em>Нова тема Oxygen GTK спрощує інтеграцію програм, що не є частиною KDE, до робочого простору Плазми</em>
</div>
<br/>

</p>

<h4>Встановлення Плазми</h4>
<p align="justify">
KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта<a href="http://windows.kde.org">програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників.
<br />
Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a
href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/">http://download.kde.org</a>, а також отримати на <a href="http://www.kde.org/download/cdrom">компакт-диску</a>
 або разом з будь-якою з сучасних <a href="http://www.kde.org/download/distributions">поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакунки</em></a>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні пакунки 4.6.0 
для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою <a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.6.0/">http://download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна буде звантажити найближчими днями.
<a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE, можна знайти на <a href="/info/4.6.0">4.6Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Повні початкові коди 4.6.0 можна <a
href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/src/">безкоштовно звантажити</a>.
Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.6.0
 можна знайти на <a href="/info/4.6.0#binary">4.6.0 Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>

<h4>
Вимоги до системи
</h4>
<p align="justify">
Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми наполегливо рекомендуємо вам встановити найсвіжішу версію Qt, зокрема поточну версію — 4.7.1. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність роботи, оскільки покращення програмного забезпечення KDE засновано на покращенні коду бібліотек Qt.<br />
Роботу драйверів графічної підсистеми за певних умов може бути переведено у режим XRender, замість режиму OpenGL. Якщо у вас виникають проблеми з низькою швидкодією графічної підсистеми, має допомогти вимикання ефектів стільниці, все залежить від використаного драйвера і його налаштувань. З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо встановити у систему найсвіжішу версію драйверів, оскільки це може значно покращити роботу системи як з огляду на додаткові можливості, так і з огляду на швидкодію і стабільність роботи. 
</p>

<h4>
Подяки
</h4>
<p>
Ці нотатки щодо випуску створено на основі повідомлень Vivek Prakash, Stefan Majewsky, Guillaume De Bure, Nikhil Marathe, Markus Slopianka, Stuart Jarvis, Jos Poortvliet, Nuno Pinheiro, Carl Symons, Marco Martin, Sebastian Kügler, Nick P та багатьох інших учасників команди з просування KDE.
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Крім того, сьогодні випущено:</h2>

<h3>
<a href="../applications">
Контекстний перегляд у Dolphin
</a>
</h3>

<p>

<a href="../applications">
<img src="/announcements/announce-4.6/images/applications.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Програми KDE 4.6.0"/>
</a>
</a>
Багатьма <b>командами розробників програм KDE</b> також було випущено нові версії. Зокрема слід звернути увагу на можливості з побудови маршрутів у віртуальному глобусі KDE, Marble та додаткові можливості з фільтрування та пошуку за метаданими файлів у програмі для керування файлами KDE, Dolphin, — контекстний перегляд. Значно покращено програми збірки ігор KDE, програма для перегляду зображень Gwenview та програма для створення знімків вікон KSnapshot нових версій здатні оприлюднювати зображення на декількох популярних сайтах соціальних мереж. Докладніше про це можна дізнатися з <a href="../applications">Оголошення щодо програм KDE 4.6</a>.<br /><br />
</p>

<h3>
<a href="../platform">
Мобільний профіль надає змогу значно полегшити платформу KDE
</a>
</h3>

<p>

<a href="../platform">
<img src="/announcements/announce-4.6/images/platform.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Платформа розробки KDE 4.6.0"/>
</a>

<b>Платформа KDE</b>, на основі якої побудовано робочий простір Плазми та програми KDE, у новій версії надає нові можливості всім програмам KDE. Новий профіль збирання для мобільних пристроїв спрощує збирання програм для портативних пристроїв. Оболонка Плазми тепер підтримує створення віджетів на основі QML, декларативної мови Qt, на надає розробникам нові інтерфейси Javascript для взаємодії з даними. Nepomuk, технологія, що забезпечує роботу з метаданими та можливості з семантичного пошуку у програмах KDE, тепер має графічний інтерфейс для створення резервних копій даних та відновлення даних з резервних копій. Замість застарілого інтерфейсу HAL для роботи з обладнанням можна використовувати UPower, UDev і UDisks. Значно покращено підтримку Bluetooth. Покращено набір віджетів та стилів Oxygen. За допомогою нової теми Oxygen для програм GTK користувачі зможуть отримати однорідний вигляд програм робочого простору Плазми. Докладніше про це можна дізнатися з <a href="../platform">Оголошення про випуск платформи KDE 4.6</a>.

</p>